李家超: 凍結戶口眾籌戶口係保護受害人財產、減少受害人損失 | 問題：從來沒有一個人出來說明自己受害？

近日，有數宗個案涉及洗黑錢的疑犯及關連人士的存款被凍結。這凍結資金機制的其中一個重要目的，是保護受害人的財產，不讓犯罪分子予取予攜。不幸地，有人因政治理由，把這個機制污衊為濫用權責。這些錯誤和誤導公眾的抹黑，我必須義正辭嚴予以矯正。

首先，根據《有組織及嚴重罪行條例》及《販毒(追討得益)條例》，任何人，包括銀行，如知道或有合理理由相信任何財產是犯罪得益（例如挪用眾籌資金的詐騙案、販毒、經營非法賭博等），他必須停止繼續處理有關財產，否則即屬犯法；這情況包括接獲執法部門有關提示或通知。法例亦說明有關人士或銀行須向當局提交「可疑交易報告」的責任；並訂明保密要求，禁止任何人披露損害有關偵查事宜。

執法部門提示或通知有關銀行，必須是基於有合理懷疑的情況，例子包括戶口的活動模式與聲稱的業務不同、有不尋常的轉帳、有頻密的大額現金交易、大量金錢異常地由公司戶口轉至個人戶口等。凍結可疑資產的行動，必須果斷、迅速和到位，否則犯罪得益很可能被快速移走。電話騙案便是常見的例子，長者在電話騙案中被騙取財產，凍結騙徒的帳戶，正正能夠協助攔截及追回騙款，減少受害人的損失。銀行為防止洗黑錢按法例凍結懷疑犯罪得益，是遵守法律、履行職責，必須和正確的做法。

執法部門採取行動，必須是針對洗黑錢的行為，與涉嫌人士的政治背景無關。其他關連戶口，也必須因為戶口內的交易屬可疑洗黑錢活動，與其是否親屬或個人關係無關。資產被凍結的人如有不滿，可向法庭提出訴訟包括要求賠償。

香港凍結懷疑犯罪得益的機制，符合國際要求，亦獲得了國際的認同。香港是「財務行動特別組織」（Financial Action Task Force）的成員，這個反洗黑錢的跨政府組織，成員包括全球約40個主要經濟體，包括中國、英國、美國、澳洲、新加坡等。各成員有責任採取有效措施以凍結、限制和充公犯罪得益，防止處理、轉移或處置可能予充公的財產。「財務行動特別組織」於去年發表關於香港的評估報告指出，香港的機制有助執法部門追蹤資金流向及偵查犯罪網絡，在打擊詐騙罪案、防止非法資產轉移，以及充公犯罪得益等方面，起了重要作用。

在2014至2019年，有總值約18億港元的可疑資產被凍結並隨後獲法庭頒令充公。有效打擊洗黑錢，不但是打擊有組織犯罪的重要措施，更鞏固香港作為金融中心的地位和聲譽。

我希望市民明白凍結涉嫌犯罪資金的重要性，不要被政治抹黑蒙騙，扭曲了依法行事、遵紀守法的事實。對於銀行履行防洗黑錢的法律責任，是理所當然，我們應予以肯定和支持。

保安局局長李家超

從來沒有一個人出來說明自己受害？

從來沒有妓者問呢個問題

電話騙案就真係有事主

我捐錢出去俾人用關你黑警撚事咩

大撚把人成日過完數比人走數
最後咪又係拉唔到人
點啲又點計呀收撚皮啦

D受害人衝晒出嚟
MIKO BB CHAU 都未拉, 未被警察封ACCOUNT啦

有，受害人咪講緊野囉，姓李，牠都無戶口用

可能係鄧手足捐過錢

我捐過，我而加出聲屌啦。得唔得？

好撚慘 做到被迫妄想症 全世界都想害hkpopo 咁
郁啲就告人勾結外國勢力

希望佢地可以早登天國 遠離塵世間

原來你care無人屌你㗎咩？
一人一句留言屌柒你，屌撚到 (100) 都未屌完

死五毛收皮啦你

你都比人制裁凍結戶口
人地都係為左保護你啫

大把網購真受害又唔見你哋做野

零受害人